---
title: "بررسی فیلم Revolution OS"
description: "فیلم Revolution OS یک مستند ۸۵ دقیقه ای است که تاریخچهٔ سی سالهٔ پروژهٔ گنو، لینوکس، جنبش نرم افزارهای آزاد و جنبش بازمتن را به تصویر می‌کشد"
tags: [Documentary,Revolution OS,Movie,Free software,open source,History,تاریخچه,فیلم,مستند,نرم افزار آزاد,بازمتن,گنو/لینوکس]
categories: []
date: 2018-07-29T22:37:44+04:30
needsCommenting: true
---
فیلم Revolution OS یک مستند ۸۵ دقیقه ای است که تاریخچهٔ سی سالهٔ [GNU/Linux](https://www.gnu.org)، [جنبش نرم افزارهای آزاد](https://www.fsf.org) و [جنبش بازمتن](https://opensource.org/) را نمایش می دهد. فیلم در سال ۲۰۰۱ به کارگردانی [جی.تی.اس مور](https://www.imdb.com/name/nm1126861/)<sup>۱</sup> توسط واندرویو پروداکشنز<sup>۲</sup> در استودیو سونت آرت ریلیزینگ<sup>۳</sup> تولید شده است.

غالب این فیلم شامل مصاحبه با هکرها و پیشگامان معروفی همچون [ریچارد استالمن](https://en.wikipedia.org/wiki/Richard_Stallman)<sup>۴</sup>، [اریک ریموند](https://en.wikipedia.org/wiki/Eric_S._Raymond)<sup>۵</sup>، [لینوس توروالدز](https://en.wikipedia.org/wiki/Linus_Torvalds)<sup>۶</sup>، [مایکل تیمان](https://en.wikipedia.org/wiki/Michael_Tiemann)<sup>۷</sup>، [لاری آگوستین](https://en.wikipedia.org/wiki/Larry_Augustin)<sup>۸</sup>، [بروس پرنز](https://en.wikipedia.org/wiki/Bruce_Perens)<sup>۹</sup>، [فرانک هکر](https://civilityandtruth.com/frank-hecker/)<sup>۱۰</sup> و [برایان بلندورف](https://en.wikipedia.org/wiki/Brian_Behlendorf)<sup>۱۱</sup> است. به علاوه قسمتهایی از گزارش های خبری شبکهٔ CNBC و برداشتهایی از [کنفرانس و نمایشگاه لینوکس ورلد ۱۹۹۹](http://lwn.net/1999/0304) نیز در فیلم وجود دارد.

فیلم وقایع تاریخی زیر را پوشش می‌دهد که ما به ترتیب تاریخی در ادامه ذکر می‌کنیم. فیلم این وقایع را به ترتیب دیگری و برحسب ارتباط موضوعی نشان می دهد.

## جنبش نرم افزار آزاد
ریچارد استالمن در ۱۹۷۱ به آزمایشگاه هوش مصنوعی MIT پیوست. اعضای این آزمایشگاه سیستم عاملی را با قابلیت اشتراک زمانی توسعه داده بودند. استالمن و همکارانش تا مدتها بدون محدودیت از این سیستم عامل استفاده می‌کردند، یعنی هرکسی پشت سیستم می نشست می توانست هرکاری می‌خواهد انجام دهد. تا این که در سال ۱۹۷۷ راهبران و مدیران، کاربران یکی از رایانه ها را مجبور کردند از کلمات عبور استفاده کنند. استالمن و عده ای دیگر این وضع را دوست نداشتند. استالمن توانست به روشی پایگاه دادهٔ حاوی کلمات عبور را رمزگشایی کند و بفهمد هر کاربری از چه کلمهٔ عبوری استفاده می‌کند. به علاوه او متوجه شد کاربران آن ماشین می توانند بدون تایپ کلمهٔ عبور و تنها با زدن Enter وارد حساب کاربری خود شوند. او پیامی به دیگر کاربران آن دستگاه رایانه فرستاد به این مضمون که «سلام، من متوجه شده ام شما فلان کلمهٔ عبور را برگزیده اید. چطور است مثل من به جای کلمهٔ عبور فقط کلید Enter را بزنید.» نتیجه این بود که یک پنجم کاربران آن رایانه از Enter به جای کلمهٔ عبور استفاده کردند.

در ۳۱ ژانویه‌ٔ ۱۹۷۶ [بیل گیتس نامهٔ سرگشاده ای به خبرنامهٔ کلوپ رایانهٔ خانه ساز<sup>۱۲</sup> فرستاد](https://en.wikipedia.org/wiki/Open_Letter_to_Hobbyists) و در آن قدم به قدم لزوم انحصارگرایی در نرم افزار را توضیح داد.

در ۱۹۸۰ دسترسی استالمن و چند هکر دیگر لابراتوار هوش مصنوعی به کد منبع نرم افزار یک چاپگر لیزری Xerox 9700 که آن موقع به تازگی نصب شده بود قطع شد. استالمن نرم افزار چاپگر قبلی لابراتوار (مدل XGP, Xerographic Printer) را تغییر داده بود طوری که وقتی سفارش چاپ متعلق به یک کاربر تمام می‌شد چاپگر به آن کاربر یک پیام الکترونیک می‌فرستاد، و همچنین اگر چاپگر ناگهان متوقف می شد به کاربرانی که در انتظار چاپ بودند پیام ارسال می‌کرد. ناتوانی در افزودن این ویژگی ها به چاپگر جدید دردسر بزرگی بود چود بیشتر کاربران در طبقهٔ دیگری از ساختمان محل چاپگر قرار داشتند. این تجربه استالمن را قانع کرد که لازم است مردم آزادی داشته باشند تا نرم افزار مورد استفادهٔ خود را تغییر دهند.

[توزیع نرم افزاری برکلی](https://en.wikipedia.org/wiki/BSD)<sup>۱۳</sup> یا BSD سیستم عاملی مشتق شده از [یونیکس](https://en.wikipedia.org/wiki/Unix) است که از ۱۹۷۷ تا ۱۹۹۵ توسط گروه پژوهشی سیستمهای کامپیوتری دانشگاه کالیفرنیا در برکلی توسعه داده می شد. به دلیل موانع حقوقی با AT&T (مالک یونیکس) و دوپارگی کد منبع، برنامه نویسان و دیگر کاربران غیر سازمانی به کندی این سیستم عامل را می پذیرفتند.

استالمن در سال ۱۹۸۵ [بنیاد نرم افزار آزاد](https://www.fsf.org) را تشکیل داد. هدف این سازمان غیر انتفاعی ترویج آزادی کاربران رایانه است. نرم افزار آزاد به معنی کنترل داشتن بر فناوری رایانش است به طوری که رایانه ها در جهت سود فردی و جمعی کاربران کار کنند، نه به سود شرکتهای انحصارگر یا دولتهایی که شاید بخواهند کاربران را محدود و بر آنها نظارت کنند. این بنیاد تلاش می کند با ترویج توسعه و استفاده از نرم افزار و مستندات آزاد، به ویژه سیستم عامل GNU، و برگزاری کمپین هایی در مقابل تهدیدات آزادی کاربران رایانه مثل مدیریت دیجیتالی محدودیتها (DRM) و پتنت های نرم افزاری، از این آزادی دفاع کند.

استالمن در سپتامبر ۱۹۸۳ پروژهٔ گِنو (GNU) را شروع کرد و در فوریهٔ ۱۹۸۴ از شغلش در ام.آی.تی استعفا داد تا تمام وقت روی این پروژه کار کند. در ۱۹۹۰ پروژهٔ گنو شامل مجموعه ابزارهای کاملی بود. آنها کامپایلر، دیباگر، ویرایشگر متن و دیگر اجزای موردن نیاز را داشتند و این ابزارها روی گسترهٔ وسیعی از گونه های یونیکس کار می‌کردند، ولی هنوز شامل کرنل<sup>۱۹</sup> یا هستهٔ سیستم عامل نبودند. کرنل یکی از آخرین بخشهایی بود که توسعه دهنگان پروژهٔ گنو رویش کار می‌کردند. آنها کرنل خود را [گنو هورد](https://directory.fsf.org/wiki/Hurd)<sup>۲۰</sup> نامیدند. توسعهٔ گنو هورد کمی پیش از آن آغاز شد که لینوس توروالدز کار روی لینوکس را شروع کند. توسعه دهندگان گنو هورد معماری میکروکرنل<sup>۲۱</sup> را برگزیده بودند. کرنل در این مدل مجموعه قواعدی<sup>۲۲</sup> است که چگونگی برهمکنش اجزای سیستم را تعریف می‌کنند، و شامل سرورهایی است که این قواعد را پیاده سازی می‌کنند و به سایر اجزای سیستم سرویس می دهند. این مدل کرنل از نظر قدرتی که به کاربر می دهد بسیار پیشرفته است، ولی از طرف دیگر اشکال زدایی آن بسیار مشکل است، زیرا یافتن ایرادات این مدل برنامه نویسی بستگی به این دارند که یک برنامه یک پیام خاص را قبل یا بعد از ارسال پیام دیگر توسط برنامه‌ٔ دیگر ارسال کرده باشد. به گفتهٔ استالمن در نتیجه سالها طول کشید تا آنها بتوانند گنو هورد را به کار بیاندازند. اکنون که این متن را می نویسم (مرداد ۱۳۹۷) گنو هورد هنوز در نسخهٔ 0.9 قرار دارد. توروالدز بسیار زودتر (حدود ۱۹۹۳) توانست کرنل ساخت خود ،لینوکس را به جامعهٔ کاربران ارائه کند.

## گنو/لینوکس در تجارت و کسب و کارها
در فوریهٔ ۱۹۸۷ استالمن به شرکت سیگنوس<sup>۱۴</sup> رفت تا ایمکس<sup>۱۵</sup> را در یک دوره‌ٔ پنج روزه آموزش دهد. او آموزش را هنگام روز برگزار می‌کرد و عصرها به کار روی کامپایلر GNU C یا GCC می پرداخت که آن موقع هنوز به شکل عمومی منتشر نکرده بود. مایکل تیمان بسیار در این مورد مشتاق بود و وقتی استالمن کد منبع را در ماه ژون منتشر کرد تیمان بلافاصله آن را دانلود کرد، [تغییراتی در آن داد](https://gcc.gnu.org/wiki/History) که با جزییات بیشتر می توانید در [اینجا](https://www.csc.ncsu.edu/corporate_relations/fi_lit/slides/Tiemann_slides.pdf) بخوانید و کد منبع را به استالمن پس فرستاد. استالمن شگفت زده شد وقتی دید تیمان چقدر سریع توانسته بر فناوری او مسلط شود.

لاری آگوستین در اواخر ۱۹۸۹ و اوایل ۱۹۹۰ به عنوان دانشجوی دورهٔ لیسانس در دانشگاه استنفورد روی ابزارهای طراحی به کمک رایانه کار می کرد. یکی از ابزارهای مورد نیاز او مولد پارسر<sup>۱۶</sup> بود. آن موقع پروژهٔ گنو شامل مولد پارسری به نام [bison](https://directory.fsf.org/wiki/Bison) بود که پارسر را در زبان C تولید می‌کرد و همچنان تولید می کند. آگوستین به ابزاری نیاز داشت که با زبان ++C کار کند. او bison را تغییر داد و نرم افزار جدیدی به نام ++bison توسعه داد و به پروژهٔ گنو بازگرداند.

لاری آگوستین و سایر دانشجویان استنفورد در دانشگاه از ایستگاه های کاری<sup>۱۷</sup> شرکت سان<sup>۱۸</sup> استفاده می‌کردند که دارای سیستم عامل SunOS بود، گونه ای از یونیکس که از BSD مشتق شده بود. اواخر ۱۹۹۲ و اوایل ۱۹۹۳ حدود یک سال بود که لاری آگوستین با گنو/لینوکس ور می رفت و در این زمان تصمیم گرفت به نقطه ای رسیده که می‌توانست ایستگاه کاری سان را با چیز دیگری (لینوکس) جایگزین کند. همچنین او به دنبال راهی بود تا یک ایستگاه کاری یونیکس در خانه داشته باشد، چون به این ترتیب می توانست پروژه های درسی اش را زودتر تمام کند و زودتر مدرک لیسانس بگیرد. آن زمان قیمت یک ایستگاه کاری Sun SPARC حدود ۷۰۰۰ دلار بود. آگوستین توانست با هزینهٔ ۲۰۰۰ دلار یک رایانهٔ شخصی با سیستم عامل گنو/لینوکس سرهم کند. رایانهٔ شخصی او یک و نیم تا دو برابر سریعتر و سه و نیم برابر ارزانتر از ایستگاه کاری شرکت Sun بود. لاری آگوستین متوجه شد با نرم افزارآزاد و اوپن سورس می تواند بهتر از شرکت Sun رایانه بسازد و بفروشد.

یکی از مراحل حیاتی رشد گنو/لینوکس و جنبش نرم افزار آزاد خلق کسب و کارهایی بر مبنای این نرم افزار و فلسفهٔ آن بود. نقطه‌ٔ آغاز فاز تجاری، لابراتوار تحقیقات الکترونیک در دانشگاه استنفورد بود. در اینجا لاری آگوستین و مایکل تیمان هرکدام دفاتر کار خود را راه انداخته بودند. لاری آگوستین در ۱۹۹۳ شرکت VA Research را راه انداخته بود که بعدها به نام VA Linux Systems و بعد به نام GeekNet شناخته می‌شد. او در شرکت خود رایانه های شخصی پرقدرت و ارزان قیمت با سیستم عامل لینوکس تولید می کرد. مایکل تیمان به همراه جان گیلمور<sup>۲۳</sup> و دیوید هنکل والاس<sup>۲۴</sup> شرکت سیگنوس را راه انداخته بود که در ازای دریافت هزینه از نرم افزار آزاد پشتیبانی می کرد.

برای اینکه گنو/لینوکس به  ورای دنیای برنامه نویسان راه یابد لازم بود شامل نرم افزاری باشد که گنو/لینوکس را به یک فناوری الزامی تبدیل کند. این هدف با توسعه [وب سرور آپاچی](https://httpd.apache.org/ABOUT_APACHE.html) و انتشار اولین نسخه‌ در ۱۹۹۵ به دست آمد. به گفتهٔ اریک ریموند:

> نرم افزار تعیین کنندهٔ گنو/لینوکس بی تردید وب سرور آپاچی است. اگر به تاریخچه‌ٔ لینوکس بنگرید منحنی پذیرش لینوکس و منحنی پذیرش اینترنت یکدیگر را دقیقاً دنبال می کنند. سال ۱۹۹۳ که در واقع شروع توسعهٔ آپاچی بود شروع انفجار عمومیت ISP ها نیز بود.

آپاچی نسبت به وب سرورهای انحصاری آن زمان مزیتهای زیادی داشت، مثل اینکه مجانی بود، بازمتن بود، بسیار پایدار بود و قابلیتهای زیادی داشت. این مزیتها عده زیادی از صاحبان وبسایتها، آی.اس.پی ها و شرکتهای تجارت الکترونیک را قانع کرد از آپاچی استفاده کنند.

یکی از عوامل کلیدی رشد گنو/لینوکس پدیدآمدن شرکتهایی بود که تخصصشان توزیع و پشتیبانی از خود سیستم عامل بود. معروفترین نام در میان این شرکتها [ردهت](https://en.wikipedia.org/wiki/Red_Hat)<sup>۲۵</sup> است. در سال ۱۹۹۳ باب یانگ<sup>۲۶</sup> شرکت ACC را تشکیل داد که ابزارکهای نرم افزاری یونیکس و گنو/لینوکس را با پست می فروخت. در سال ۱۹۹۴ مارک اوینگ<sup>۲۷</sup> توزیع گنو/لینوکس خود را منتشر کرد که ردهت لینوکس نام داشت. باب یانگ در ۱۹۹۵ کسب و کار مارک اوینگ را خرید و دو نفر با شراکت یکدیگر ردهت سافتویر<sup>۲۸</sup> را ساختند و یانگ در مقام مدیرعامل قرارگرفت. ردهت در آگوست ۱۹۹۹ سهامی عام شد و در تاریخ وال استریت هشتمین سود بزرگ روز اول را از آن خود کرد. در نوامبر این سال ردهت شرکت سیگنوس را خرید. مایکل تیمان که یکی از بنیانگذاران سیگنوس بود رییس بخش فنی ردهت شد و در ۲۰۰۸ معاون امور بازمتن شد. در دسامبر همان سال ۱۹۹۹ متیو زولیک<sup>۲۹</sup> جای باب یانگ را گرفت. ردهت بعدها *وایراسپید*<sup>۲۹</sup>، *سی-تو-نت*<sup>۳۰</sup> و *سامانه های آشپزخانهٔ هل*<sup>۳۱</sup> را خرید. ما ادامهٔ تاریخچهٔ ردهت را اینجا ذکر نمی‌کنیم چون فیلم Revolution OS از سال ۱۹۹۹ به بعد را پوشش نمی‌دهد. علاقه مندان می توانند به [مقالهٔ ویکیپدیا](https://en.wikipedia.org/wiki/Red_Hat) مراجعه کنند.

## جنبش بازمتن
اریک ریموند تاثیر مستقیم روی چند واقعه مهم دارد که جنبش اوپن سورس را آغاز کردند و جهت دادند. ابتدا بیوگرافی مختصری از او را اینجا می‌آوریم. سپس وقایعی را به طور خلاصه ذکر می کنیم که موجب شدند جنبش بازمتن شکل بگیرد و ریموند مقالهٔ معروف خود، *کلیسای جامع و بازار* را بنویسد.

اریک استیون ریموند در ۱۹۵۷ در بوستون ایالت ماساچوست متولد شد. کودکی او در ونزوئلا گذشت. خانواده اش در ۱۹۷۱ به پنسیلوانیا نقل مکان کردند. ریموند مدرک معادل کاردانی خود را در رشته های ریاضی و فلسفه از دانشگاه پنسیلوانیا دریافت کرد. او هرگز در زمینهٔ علوم رایانه یا مهندسی نرم افزار دورهٔ آموزشی نگذراند. 

ریموند از آگوست ۱۹۷۷ تا اکتبر ۱۹۷۹ در زمینهٔ زبانهای APL، پاسکال و لیسپ برای تعدادی از پروژه های مدرسهٔ وارتون<sup>۳۲</sup> روی یک ماشین DEC KL-10 با سیستم عامل TOPS-10 مشاوره، پشتیبانی و توسعه انجام می داد. او راهنمای استفاده ای برای لیسپ نوشت که تا پنج سال بعد مورد استفاده بود. از نوامبر ۱۹۸۰ تا نوامبر ۱۹۸۱ به عنوان مهندس نرم افزار در *گروه سامانه های ویژه و فدرال باروز*<sup>۳۳</sup> کار می‌کرد و برای گروه پژوهشی هوش مصنوعی و محیطهای توسعه یافتهٔ برنامه نویسی باروز نرم افزار انحصاری توسعه می داد. از نوامبر ۱۹۸۱ تا آوریل ۱۹۸۳ به عنوان برنامه نویس ارشد در MicroCorp کار کرد. آنجا محصولات نرم افزاری تجاری و انحصاری برای چندین میکروکامپیوتر با معماری Z80، 8088 و 68000 طراحی کرد و توسعه داد. از مه ۱۹۸۳ تا ژوئن ۱۹۸۵ به عنوان متخصص فنی سیستم عامل برای *رابیت سافتویر*<sup>۳۴</sup> کار می‌کرد. از مه ۱۹۸۵ تا اکتبر ۱۹۹۳ فعالیتهای مختلفی را شامل موارد زیر انجام می‌داد:

* نوشتن و انتشار لغتنامهٔ جدید هکرها<sup>۳۵</sup>
* نگهداری و توسعهٔ ویرایشگر GNU Emacs
* طراحی و توسعهٔ قراردادی نرم افزارهایی برای چندین کسب و کار محلی
* بازنویسی نرم افزار خبری USENET

### کلیسای جامع و بازار

[چستر کانتی اینترلینک](http://www.ccil.org) یا CCIL یک سازمان غیر انتفاعی است که در ۱۹۹۳ توسط *جوردن سایدل*<sup>۳۶</sup> و اریک ریموند تاسیس شد. هدف CCIL دسترسی آسان، کاربردی و تا حد امکان مجانی شهروندان چستر کانتی<sup>۳۷</sup> ایالت پنسیلوانیا به اینترنت است. کارکنان این سازمان از داوطلبان تشکیل شده اند. این موسسه از سایر موسسات موجود در چستر کانتی مثل بیمارستان، دانشگاه و بانک کمکهای نقدی، فضای ساختمانی و اتصال اینترنت دریافت کرده است. CCIL خدمات خود را به افراد مسن، ناتوان، کم درآمد و افرادی ارائه می دهد که به روش معمول توان مالی ندارند که سخت افزار یا سرویس اینترنت خریداری کنند.

اریک ریموند از ۱۹۹۳ تا ۱۹۹۹ مدیر فنی پروژهٔ CCIL بود. طراحی فنی پروژه، پیکربندی سیستم عامل، مدیریت تیم برنامه نویسان و مدیریت سیستم و شبکه از وظایف ریموند بود. این شغل به او دسترسی بیست و چهار ساعته به اینترنت می‌داد که برای وظیفه ای که انجام می‌داد لازم بود. در ۱۹۹۶ او به یک سرویس گیرندهٔ POP<sup>۳۸</sup> نیاز داشت تا ایمیلهایش را از سرور locke.ccil.org روی رایانهٔ خانگی اش واکشی کند. او همچنین نیاز داشت که این سرویس گیرنده به شکل خودکار هنگام پاسخ به نامه، آدرس فرستندهٔ نامه را به آدرس اصلی وی تنظیم کند. هیچکدام از سرویس گیرنده های POP بازمتن آن زمان این قابلیت دوم را نداشتند. بنابر این ریموند تصمیم گرفت یکی از ابزارهای موجود را که کدنویسی قابل قبولی داشت انتخاب کرده و به عنوان پایه‌ٔ توسعهٔ قابلیت جدید استفاده کند.

ریموند تا ۱۹۹۳ حدود ده سال بود که در زمینه‌ٔ یونیکس و توسعهٔ نرم افزار بازمتن کار می‌کرد. او در میانهٔ دههٔ ۱۹۸۰ از نخستین مشارکت کنندگان پروژه گنو بود. او کاملاً به روش متداول توسعه در یونیکس مسلط شده بود. همچنین باور داشت که مهمترین نرم افزارها مثل سیستم عامل یا ابزارهای بزرگ مقیاس باید به شیوهٔ کلیسای جامع ساخته شوند، یعنی به دقت توسط هکرهای تنها یا گروه کوچکی از برنامه نویسان ساکن برج عاج توسعه یابند و هیچ نسخهٔ بتایی پیش از نسخهٔ نهایی موجود نباشد.

لینوس توروالدز پروژهٔ لینوکس را به شیوهٔ کاملاً متفاوتی هدایت می‌کرد، شیوه ای که ریموند آن را بازار نامید. در این روش نرم افزار زود به زود منتشر می شود، همه چیز تا حد امکان به کاربران واگذار شده است و توسعه دهندگان تا نقطه‌ٔ‌ هرج و مرج پذیرای همه چیز هستند. ریموند از اینکه می دید این روش که کاملا‌ً مغایر روش کلیسای جامع است کار می کند، در واقع به خوبی کار می‌کند و محصول آن سیستمی منسجم و پایدار است شگفت زده بود. ریموند سعی کرد بفهمد چرا دنیای لینوکس نه تنها به دلیل گیج شدن توسعه دهندگان از هم نمی‌پاشد بلکه گام به گام با قدرت و با سرعتی که برای کلیسا سازان قابل تصور نیست پیش می‌رود.

در میانه‌ٔ ۱۹۹۶ بود که ریموند به یک سرویس گیرندهٔ POP با قابلیتی که ذکر کردیم نیاز پیدا کرد و از این فرصت استفاده کرد تا یک پروژه بازمتن را به شیوهٔ بازار هدایت کند و توسعه دهد. مقالهٔ *کلیسای جامع و بازار* داستان توسعه‌ٔ این پروژه است که ریموند طی آن چند پند یا جملهٔ قصار درمورد توسعه‌ٔ کارامد بازمتن بیان می کند. به گفتهٔ ریموند، او همهٔ این پندها را اولین بار از دنیای لینوکس یاد نگرفت (قبلاَ از تجربیاتش با یونیکس می‌دانست)، ولی دنیای لینوکس به آنها ارزش ویژه ای بخشیده بود.

ریموند اولین بار مقاله را در ماه مه ۱۹۹۷ در [کنگرهٔ لینوکس](https://en.wikipedia.org/wiki/Linux_Kongress) در آلمان ارائه کرد. بعدها در ۱۹۹۹ این مقاله را به همراه سه مقالهٔ دیگر<sup>۳۹</sup> به شکل کتابی با همین نام کلیسای جامع و بازار منتشر نمود. در ۲۰۰۱ نسخهٔ دوم این کتاب چاپ و منتشر شد. این کتاب در فهرست پرفروشترین کتابهای کسب و کار نیویورک تایمز رتبه‌ٔ هفتم را داشت.

### کد منبع نت اسکیپ

شرکت *موزاییک کامیونیکیشنز*<sup>۴۰</sup> در سال ۱۹۹۴ توسط [مارک اندریسن](https://en.wikipedia.org/wiki/Marc_Andreessen) و [جیم کلارک](https://en.wikipedia.org/wiki/James_H._Clark) در *مونتین ویو، کالیفرنیا*<sup>۴۱</sup> پایه گذاری شد. هدف بنیانگذاران این شرکت تولید تجاری مرورگر بود. به زودی به دلیل ادعای حقوقی دانشگاه ایلینویز بر سر نام موزاییک، این شرکت نام خود را به *نت اسکیپ کامیونیکیشنز* و نام مرورگر خود را به *نت اسکیپ ناویگیتور*<sup>۴۲</sup> تغییر داد. اولین نسخه هایی که در اواخر ۱۹۹۴ و اوایل ۱۹۹۵ منتشر شدند برای کاربران غیر تجاری مجانی بودند. اگرچه در ماه مارس ۱۹۹۵ شرکت نت اسکیپ سیاست مالی خود را تغییر داد و اعلام کرد تنها موسسات آموزشی و غیر انتفاعی می توانند مجانی از مرورگر استفاده کنند. برتری فنی نت اسکیپ و سرعت انتشار نسخه های جدیدش موجب شد روز به روز بر محبوبیتش افزوده شود و سهم عمده‌ٔ بازار مرورگرها را به دست آورد. تا تابستان ۱۹۹۵ نت اسکیپ ۸۰٪ بازار مرورگرها را در دست داشت.

در آگوست ۱۹۹۵، شرکت ماکروسافت سیستم عامل ویندوز ۹۵ را به همراه مرورگر جدیدی به نام *اینترنت اکسپلورر* عرضه کرد. رقابت اینترنت اکسپلورر و نت اسکیپ [جنگ مرورگرها](https://en.wikipedia.org/wiki/Browser_Wars) را درپی داشت. نسخه های ۱ و ۲ اینترنت اکسپلورر در مقایسه با مرورگر نت اسکیپ ابتدایی و ضعیف بود. اینترنت اکسپلورر ۳ در سال ۱۹۹۶ توانست به سطح نت اسکیپ که آن زمان در نسخه های ۲ و بعد ۳ عرضه می شد برسد. اینترنت اکسپلورر نسخهٔ ۴ در ۱۹۹۷ توانست سهم خود را از بازار بهبود دهد. در این زمان اینترنت اکسپلورر به سطح فنی نت اسکیپ ۴ دست یافته بود و هرچه زمان می‌گذشت سهم نت اسکیپ از بازار کاهش می‌یافت. مهمترین دلایل این کاهش را می‌توان وجود اینترنت اکسپلورر به شکل پیشفرض روی نسخه های ویندوز و مجانی بودن این مرورگر دانست.

نسخهٔ ۳ نرم افزار نت‌اسکیپ که از آگوست ۱۹۹۶ تا اکتبر ۱۹۹۷ تولید می شد در دو ویرایش استاندارد و طلایی عرضه می شد. ویرایش طلایی از مرورگر به همراه ایمیل، خبرخوان و یک ویرایشگر WYSIWYG صفحات وب تشکیل شده بود. این ویرایش طلایی با شروع از نسخهٔ ۴ *نت اسکیپ کامیونیکیتور*<sup>۴۳</sup> نامیده شد.

فشار رقابتی اینترنت اکسپلورر مدیران نت اسکیپ را متوجه کرد که به جای فروش مرورگر باید از توسعهٔ نرم افزار وب سرور، ترافیک وبسایت و عواید مشابه کسب سود کنند. به این دلیل نگران بودند که ماکروسافت شاید بازار مرورگر را در انحصار خود درآورد و از این انحصار برای دستکاری و انحراف استانداردهای HTTP و HTML استفاده کند. یعنی استانداردهای انحصاری خودش را بر کاربران و درنتیجه بر طراحان وبسایتها و صاحبان آی اس پی ها تحمیل کند. مشکلی که هم اکنون نیز در مقیاس کوچکتر وجود دارد، و از این قدرت کنترل استفاده کند و نت اسکیپ را از بازار سرور بیرون بیاندازد. همچنین مدیران نت اسکیپ متوجه شدند در شرکتشان نیروی انسانی کافی وجود ندارد که در خود شرکت همهٔ کارهای لازم را برای حفظ نرم افزار نت اسکیپ در بازار انجام دهند.

[جیمی زاوینسکی](http://www.jwz.org/) یکی از نخستین کارمندان نت اسکیپ و تا نسخهٔ ۱.۱ مسئول نسخه های یونیکسی مرورگر نت اسکیپ بود. همچنین او از ابتدای استخدامش وبلاگ درون شرکتی می نوشت. در ۱۹۹۸ زاوینسکی و عده ای دیگر در نت اسکیپ پیشنهاد کرده بودند کد منبع نت اسکیپ بازمتن شود. [فرانک هِکِر](https://civilityandtruth.com/frank-hecker/) آن زمان مدیر فنی گروه فروش دولتی نت اسکیپ بود. هِکِر طی گذر زمان از مدل توسعهٔ نرم‌افزار انحصاری سنتی بسیار دلزده شده بود، مدلی که همهٔ مراحل توسعه درون شرکت انجام می‌شد و تنها برنامه نویسانی که به کدمنبع دسترسی داشتند اعضای گروه مهندسی داخلی بودند. وقتی او مطلب گروه خبری را خواند که زاوینسکی نوشته بود بسیار علاقه مند شد. با این وجود می‌دانست تا وقتی مدیران ارشد نت اسکیپ باور نداشته باشند که این کار ایدهٔ خوبی است، اتفاقی نخواهد افتاد. او به عنوان مدیر فنی گروه فروش تجربهٔ قابل توجهی در این  مورد داشت که چگونه و چرا مدیران ارشد تصمیم گیری می‌کنند. درنتیجه وظیفهٔ خود می‌دانست گزارشی رسمی درمورد انتشار کد منبع برای مدیران ارشد شرکت بنویسد.

فرانک هِکِر در این سند سعی کرد نشان دهد نت اسکیپ برای رقابت موثر نیاز به افراد بیشتر و شرکتهایی دارد که با نت اسکیپ کار و در موفقیت این شرکت سرمایه گذاری کنند، موفقیتی که طرفین نیز می توانند از آن سهمی داشته باشند. هِکِر باور داشت نت اسکیپ با انتشار کد منبع و همکاری در توسعهٔ آن می‌تواند رابطهٔ نزدیکتر و عمیقتری با مشتریان و شرکایش برقرار سازد. همچنین باور داشت افزایش دسترسی به کد منبع و توسعه‌ٔ بازمتن می‌تواند به جذب دیگران کمک کند و آنها بتوانند برخی نیازهای بازار را بفهمند که خود نت اسکیپ نتوانسته بود بفهمد. هِکِر مدت زیادی را نیز صرف ارائهٔ پاسخ به اعتراضاتی کرد که گمان می‌کرد مدیران نسبت به ایدهٔ انتشار کد منبع داشته باشند. حاصل یک گزارش<sup>۴۴</sup> سی صفحه ای بود که به دست مارک اندریسن و سایر مدیران ارشد نت اسکیپ رسید. توضیحات مهندسانی مثل جیمی زاوینسکی و لابی گری [اریک هان](http://www.thestandard.com.au/thenetwork/person_display/0,1407,1353,00.html) نیز با این گزارش ترکیب شد. مقالهٔ اریک ریموند در گزارش هِکِر و مذاکرات لابی کنندگان مورد ارجاع قرار گرفت. هِکِر عقیده دارد اهمیت این مقاله در متن تصمیم مدیران نت اسکیپ، اعتبارسنجی مستقل ایده هایی بود که قبلاً درون نت اسکیپ معرفی شده و مورد بحث قرار گرفته بودند.

در نهایت مدیران ارشد نت اسکیپ در ۲۲ ژانویه‌ٔ ۱۹۹۸ تصمیم گرفتند مرورگر و نسخهٔ استاندارد نت اسکیپ کامیونیکیتور برای همهٔ کاربران مجانی باشد و نسخهٔ حرفه ای نت اسکیپ کامیونیکیتور به جای ۷۹ دلار تنها ۲۹ دلار باشد. همچنین [بنیاد موزیلا](http://www.mozilla.com/) ایجاد شد و کد منبع مرورگر و نسخهٔ استاندراد کامیونیکیتور نت اسکیپ تحت عنوان پروژهٔ موزیلا روی وبسایت آن قرار گرفت. بنیاد موزیلا بعدها مرورگر فایرفاکس و نرم افزار نامه رسان تاندربرد<sup>۴۵</sup> را خلق کرد.

در ادامه نقل قولهایی را از افراد و منابع مختلف در مورد این رویداد ذکر می کنیم. به گفتهٔ مارک اندریسن، به این ترتیب نت اسکییپ با افزودن بهترین بهبودهایی که توسط جمع کثیری از توسعه دهندگان انجام میگرفت میتوانست رهبری نرم افزار سمت مشتری اش را گسترش دهد. به گفتهٔ لینوس توروالدز، عمومیت و موفقیت وب سرور آپاچی، سیستم عامل لینوکس، BSD و بسیاری از پروژه های نرم افزاری ارزش و اثر توسعه به روش بازمتن را ثابت می کند. نت اسکیپ با تشکیل موزیلا محیطی را خلق کرده که بهترین توسعه دهندگان را از اینترنت در یک مکان مشترک جمع می کند و آنان را تشویق می کند محصولات باکیفیتی برای کاربران نهایی توسعه دهند. در صفحهٔ پرسش و پاسخ وبسایت موزیلا در تاریخ ۲۱ آوریل ۲۰۰۸ در جواب این سوال که *چرا نت‌اسکیپ محصولات سمت مشتری اش را مجانی می‌کند* آمده است: 

> نت‌اسکیپ با مجانی کردن محصولات سمت مشتری اش که پیشگام بازار هستند معروفترین نرم افزارهای اینترنتی دنیا را برای کاربران دسترس پذیرتر می‌کند. این امر به کاربران در زمینهٔ نرم افزار اینترنتی سمت مشتری حق انتخاب واقعی می‌دهد. نت اسکیپ اکنون فرصتهایی جدید در شراکت با ارائه دهندگان خدمات اینترنت، سازندگان سخت افزار و دیگر شرکای توزیع کننده به دست می آورد تا مرورگر و کامیونیکیتور را در میان میلیونها کاربر جدید توزیع کند.

اریک ریموند چند روز پس از ۲۲ ژانویه ۱۹۹۸ در این مورد نوشت:

> نت اسکیپ به زودی آزمونی بزرگ مقیاس و واقعی از مدل بازار در دنیای تجارت ارائه می‌کند. اکنون فرهنگ بازمتن با خطری مواجه شده است: اگر طرح نت اسکیپ موفق نشود، مفهوم بازمتن شاید آنقدر بی اعتبار شود که دنیای تجارت تا یک دههٔ دیگر سراغش نرود. از طرف دیگر این موضوع یک فرصت فوق العاده است. وال استریت و جاهای دیگر با احتیاط واکنش اولیهٔ مثبت نشان داده اند. همچنین ما شانسی داریم که خودمان را اثبات کنیم. اگر نت‌اسکیپ با این حرکت سهم قابل توجهی از بازار را کسب کند شاید انقلابی که مهلتش مدتها پیش سررسیده در صنعت نرم افزار آغاز شود. سال آینده باید سال آموزنده و هیجان انگیزی باشد.

### شروع جنبش بازمتن

در این زمان علاقه و شرکت جستن در پدیدهٔ توسعه بر مبنای اشتراک و همکاری در بهبود کد منبع نرم افزار به دلیل [شناخته شدن گنو/لینوکس در رسانه های جمعی مانند Forbes](http://www.forbes.com/forbes/1998/0810/6203094a_print.html) و انتشار کد منبع مرورگر نت اسکیپ به شکلی قابل توجه افزایش یافته بود. [جنبش بازمتن](https://opensource.org/) در ۱۹۹۸ به عنوان یک سازمان آموزشی، حمایتی و نظارتی در این لحظهٔ مهم از تاریخ توسعهٔ اشتراکی شکل گرفت.

در یک نشست راهبردی که در سوم فوریه‌ٔ ۱۹۹۸ در پالوآلتو، کالیفرنیا برگزار شد عبارت Open source یا بازمتن ابداع شد. این نشست راهبردی به دلیل این درک برگزار شد که توجه به اعلامیهٔ نت اسکیپ فرصتی را برای آموزش و حمایت از برتری یک فرایند توسعهٔ باز ایجاد کرده بود. دو نفر از شرکت کنندگان یعنی اریک ریموند و مایکل تیمان بعدها به عنوان پرزیدنت های جنبش بازمتن خدمت می‌کردند، و سایر شرکت کنندگان شامل تاد اندرسن<sup>۴۶</sup>، جان هال<sup>۴۷</sup>، لری آگوستین و سام اوکمن<sup>۴۸</sup> اولین حامیان کلیدی سازمان بودند.

سازمان جنبش بازمتن اواخر فوریهٔ ۱۹۹۸ توسط اریک ریموند و بروس پرنز بنیان نهاده شد. ریموند نخستین پرزیدنت سازمان و پرنز معاون او بود، و هیئت مدیره از برایان بلندورف، ایان مورداک<sup>۴۹</sup>، راس نلسون<sup>۵۰</sup> و چیپ سالزنبرگ<sup>۵۱</sup> تشکیل شده بود.

یکی از نخستین وظایف جنبش بازمتن تهیهٔ پیشنویس [سند تعاریف بازمتن](http://www.opensource.org/docs/osd) و استفاده از آن برای ساخت فهرستی از مجوزهای تایید شدهٔ جنبش بازمتن بود.

سند تعاریف بازمتن از [راهنمای نرم افزار آزاد دبیان](http://www.debian.org/social_contract.html#guidelines) منشاء گرفته بود که بروس پرنز پیشنویس آن را نوشته بود، و توسط جامعهٔ توسعه دهندگان دبیان در ۱۹۹۷ ویرایش شده، مورد بازبینی قرار گرفته و به عنوان سیاست رسمی پذیرفته شده بود. سند تعاریف بازمتن پس از بازبینی راهنمای نرم افزار آزاد دبیان و حذف ارجاعات مخصوص دبیان در فوریهٔ ۱۹۹۸ شکل گرفت. می توانید [تاریخچه‌ٔ جنبش بازمتن](https://opensource.org/history) را در وبسایت همین سازمان مطالعه کنید.

## محاکمات مایکروسافت
در سال ۱۹۹۳ دو پرونده‌ٔ قضایی بر علیه انحصارگرایی مایکروسافت آغاز شکل گرفته بود. یکی از آنها در قوهٔ قضاییه‌ٔ ایالات متحده و دیگری در کمیسیون اروپایی در جریان بود.

در اولین آنها قوهٔ قضاییه‌ٔ ایالات متحده شرکت ماکروسافت را متهم کرد بر خلاف بندهای ۱ و ۲ [قانون ضد انحصار شرمن](https://en.wikipedia.org/wiki/Sherman_Antitrust_Act) از قدرت کنترل انحصاریش بر بازار رایانه های شخصی با معماری اینتل برای فروش سیستم عامل و مرورگر وب خود سوء استفاده کرده است. موضوع اصلی محاکمه این بود که آیا ماکروسافت اجازه دارد اینترنت اکسپلورر را در همهٔ نسخه های سیستم عامل ویندوز قرار دهد. گفته میشد ارائهٔ این دو محصول به همراه یکدیگر دلیل پیروزی مایکروسافت در جنگ مرورگرها بوده است زیرا هر کابر ویندوزی به اجبار یک نسخه از اینترنت اکسپلورر را داشت. در سال ۲۰۰۰ قاضی پرونده،  [توماس پنفیلد جکسون](https://en.wikipedia.org/wiki/Thomas_Penfield_Jackson) ماکروسافت را به انجام انحصارگرایی  و تلاش برای انحصارگرایی محکوم کرد. در نتیجه ماکروسافت محکوم شد به دو واحد مجزا تقسیم شود. یک واحد سیستم عامل تولید کند و واحد دیگر سایر مولفه های نرم افزاری را توسعه دهد. ماکروسافت به این حکم اعتراض کرد. دادگاه تجدید نظر در دوم نوامبر ۲۰۰۱ حکم داد ماکروسافت *واسطهای برنامه نویسی کاربردی اش (API)*<sup>۵۲</sup> را در اختیار شرکتهای دیگر قرار دهد و برای اطمینان از اجرای حکم یک هیئت سه نفره را تعیین کند که تا پنج سال به سیستمها، سوابق و کد منبع ماکروسافت دسترسی کامل داشته باشند.

پروندهٔ دیگر با ادعای شرکت [ناول](https://en.wikipedia.org/wiki/Novell) در ۱۹۹۳ و شکایت شرکت سان (Sun) در ۱۹۹۸ آغاز شد. شرکت ناول (Novell) در ۱۹۹۳ ادعا کرد ماکروسافت با اعمال ضد رقابتی مانع ورود رقبایش به بازار شده است. موضوع اصلی ادعا روش مجوزدهی آن زمان بود که ماکروسافت به ازای هر رایانه ای که یک فروشندهٔ سیستم عامل ماکروسافت می فروخت بدون توجه به اینکه آن دستگاه واقعاً دارای سیستم عامل ویندوز بود یا نبود طلب هزینه می کرد. ماکروسافت با تغییر برخی سیساستهای مجوزدهی خود در ۱۹۹۴ این اتهام را برطرف کرد. در ۱۹۹۸ شرکت سان به دلیل اعلام نشدن و مخفی ماندن قسمتهایی از واسط سیستم عامل ویندوز NT از ماکروسافت شکایت کرد. روش پیاده سازی فناوری رسانه مبنی بر جریان داده<sup>۵۳</sup> در ویندوز نیز توسط کمیسیون اروپا به این پرونده افزوده شد. در ۱۶ نوامبر ۲۰۰۱ شعبهٔ اروپایی بنیاد نرم افزارهای آزاد یا FSFE [درخواست کرد به عنوان شخص ثالث در جریان تحقیقات کمیسیون اروپایی حضور داشته باشد.](https://fsfe.org/activities/ms-vs-eu/application-1.0.pdf) در ۳۰ نوامبر همین سال FSFE درخواست کرد به اسناد، اظهارات و پاسخهای غیر محرمانهٔ ماکروسافت دسترسی داشته باشد. در ۱۲ سپتامبر جایگاه شخص ثالث و دسترسی به اسناد و اظهارات غیر محرمانه به FSFE داده شد. در ۲۱ ژانویه‌ٔ ۲۰۰۱ شعبهٔ اروپائی بنیاد نرم افزار آزاد اظهارات خود را بر علیه ماکروسافت بیان کرد. در این اظهارات آمده است: 

> پروتکل های ماکروسافت به روشی بسیار وابسته به یکدیگر طراحی شده اند. هر پروتکل (انحصاری) به پیاده سازی صحیح پروتکل (انحصاری) دیگری وابسته است تا درست کار کند. عملکرد کامل و قابلیت کامل کارکردن اجزاء با یکدیگر تنها وقتی حاصل می‌شود که همهٔ پروتکلها معلوم باشند. مجوزدهی تبعیض آمیز و ویندوز مدیا پلیر درواقع تبعیض برعلیه نرم افزار آزاد هستند، زیرا روش مجوز دهی را الزام می‌کنند که با روش مجوزدهی نرم افزار آزاد ناسازگار است. برای پایان دادن به تخلفات باید از میکروسافت خواسته شود مشخصات کنونی و آیندهٔ واسطهای برنامه نویسی اش را منتشر کند، بدون محدودیت یا هزینه ای که مانع پشتیبانی نرم افزار آزاد از این واسطها شود.

اتحادیه‌ٔ اروپایی در ۲۰۰۳ به ماکروسافت دستور داد نسخه ای از ویندوز بدون ویندوز مدیا پلیر<sup>۵۴</sup> ارائه کند و اطلاعات لازم را منتشر کند تا نرم افزارهای شبکه سازی رقیب بتوانند کاملاً با نسخه های دسکتاپ و سرور ویندوز برهمکنش داشته باشند. در مارس ۲۰۰۴ اتحادیه‌ٔ اروپایی ماکروسافت را به پرداخت ۴۹۷ میلیون یورو جریمه محکوم کرد و همچنین ۱۲۰ روز به این شرکت مهلت داد تا اطلاعات سرور خود را افشا کند و ۹۰ روز مهلت داد تا نسخه ای از ویندوز بدون ویندوز مدیا پلیر ارائه کند.

## روز پس دادن ویندوز

مایکروسافت سازندگان سخت افزار رایانه های شخصی را تشویق (یا وادار) می کند محصولاتشان را با نسخه ای از ویندوز که از پیش نصب شده بفروشند. این کار را بسته بندی<sup>۵۵</sup> ویندوز می نامند. کاربران مخالف بسته بندی ویندوز همواره خواسته اند مجوز ویندوز را پس دهند و پولشان را پس بگیرند زیرا پروانهٔ مجوز کاربر نهایی ویندوز به کاربر این حق را می دهد که مجوز استفاده نشدهٔ ویندوز را پس دهد. اگرچه برخی از این کاربران موفق به پس گرفتن پولشان شده اند ولی بیشتر این تلاشها موفقیت آمیز نبوده است.

در ۱۹۹۹ بخشی از متن این پروانهٔ مجوز که به این موضوع اشاره می کرد به شکل زیر بود:

<p style="text-align: left;direction: ltr;">If you do not agree to the terms of this EULA, PC Manufacturer and Microsoft are unwilling to license the SOFTWARE PRODUCT to you. In such event, you may not use or copy the SOFTWARE PRODUCT, and you should promptly contact PC Manufacturer for instructions on return of the unused product(s) for a refund.</p>

ترجمهٔ فارسی:

> اگر با بندهای این پروانهٔ مجوز کاربر نهایی موافق نیستید، تولید کنندهٔ رایانهٔ شخصی و مایکروسافت تمایلی ندارند مجوز محصول نرم افزاری را به شما اعطاء کنند. در این حالت شما نمی توانید از محصول نرم افزاری استفاده یا آن را کپی کنید، و باید صریحاً برای دریافت راهنمایی در مورد بازگرداندن محصول(ات) بلااستفاده در ازای پس گرفتن پول با تولید کنندهٔ رایانه تماس بگیرید.

برخی از کاربران این بند از مجوز را به شکل تحت اللفظی در نظر گرفتند و عدهٔ زیادی به تشویق گروه های کاربری لینوکس در ۱۵ فوریهٔ ۱۹۹۹ به دفاتر فروش مایکروسافت در همه جای کرهٔ زمین، به ویژه در ایالات متحده مراجعه کردند و درخواست کردند پولشان را پس بگیرند. همهٔ فروشندگان در مقابل این درخواست مقاومت کردند و به کاربران گفتند به مایکروسافت مراجعه کنند. کاربران نیز همین کار را کردند. دفاتر مایکروسافت نیز از پس دادن پول مشتریان خود داری کردند، یا اصلاً آنها را به داخل ساختمان راه ندادند.

سخنگوی مایکروسافت پیش از این گفته بود مایکروسافت بسیار به کسب رضایت مشتری متعهد است، و وقتی مشتریان در ۱۵ فوریه به دفاتر این شرکت بیایند، کارکنان مایکروسافت از آنان استقبال کرده و در مورد فرایندهای جاری به آنان آموزش می دهند، ولی این فرایندها شامل پس دادن پول مشتریان نمی‌شود. موضع مایکروسافت در این موضوع این است که کاربرانی که می خواهند پول نسخهٔ ویندوزی از پیش نصب شده روی رایانه خود را پس بگیرند باید با سازندهٔ رایانه تماس بگیرند.

خود سازندگان رایانه تصدیق کردند که پس گرفتن سیستم عامل از پیش نصب شده غیر عملی یا مخالف سیاست شرکتهایشان نیست. ولی عملکرد واقعی آنها خوشایند و مورد انتظار خریداران رایانه نبود. 

سیاست هر تولید کننده در قبال این مساله متفاوت است. برخی از این تولیدکنندگان مثل ایسر (Acer) برنامه ای دارند که به طور خاص به کاربر اجازه می دهد در ازای یک مجوز استفاده نشدهٔ ویندوز، پولش را پس بگیرد. مشتریان این شرکت باید با هزینهٔ خود رایانه ای را که ویندوز رویش نصب شده به مرکز خدمات ایسر بیاورند و رایانه را بدون ویندوز تحویل بگیرند. برخی از تولیدکنندگان مثل دل (Dell) برای پس دادن پول مشتری روالهای ساختگی دارند. برخی از این شرکتها مشتری را وادار می کنند موافقتنامهٔ عدم افشاگری امضا کنند.

سایر تولیدکنندگان در مجموع حاضر نیستند و از ابتدا نیز حاضر نبودند تنها مجوز ویندوز بلااستفاده را بگیرند و پول آن را پس دهند، بلکه در صورت درخواست مشتری کل سیستم رایانه را پس می گیرند. دعاوی حقوقی کاربرانی که تولیدکنندگان حاضر نشده اند تنها پول مجوز ویندوز را به آنان پس دهند موجب صدور احکام قضایی در فرانسه و ایتالیا شده است مبنی بر اینکه بسته بندی ویندوز و بعد خودداری از پس دادن پول فقط مجوز ویندوز خلاف قوانین است.


## نمایشگاه LinuxWorld
در مارس ۱۹۹۹ [نخستین کنفرانس و نمایشگاه LinuxWorld](http://lwn.net/1999/0304/) در سن خوزه، کالیفرنیا برگزار شد. لاری آگوستین، لینوس توروالدز، استالمن و سایر فعالان گنو/لینوکس در این کنفرانس شرکت کردند. در این کنفرانس جایزهٔ لینوس توروالدز را به ریچارد استالمن اهدا کردند. واکنش استالمن در این مورد این بود:

> چیزهای متضاد زیادی رخ داده اند ولی هیچکدام مثل این یکی نیستند، دادن جایزه‌ٔ لینوس توروالدز به بنیاد نرم افزار آزاد به این می ماند که جایزهٔ *هان سولو* را به ناوگان شورشیان بدهیم.

در ادامه استالمن خلاصهٔ داستان پروژهٔ گنو را تعریف می کند و اینکه چطور لینوکس به آن اضافه شد و چرا باید این سیستم عامل را گنو/لینوکس بنامیم. 

در ادامهٔ فیلم لاری آگوستین را می بینیم که در جاهای مختلف در مورد شرکت VA Linux Systems و رشد سریع ارزش سهام آن در دوران حباب دات کام صحبت می کند.

متن زیر نمایش داده می شود:

> در ۱۹ ژوئن ۲۰۰۱ اولین سود سه ماههٔ خود را اعلام کرد. روز بعد سهام آن با نرخ هر سهم ۴/۸۷ دلار به روی عموم گشوده شد. در ۲۷ ژوئن VA Linux اعلام کرد به دلیل انباشت زیان از صنعت سیستم های رایانه ای خارج می‌شود. روز بعد سهام آن به قیمت هر سهم ۲/۱۶ دلار فروخته شد.

بعد ریچارد استالمن جلوی دوربین می آید:

> می دانید کل پروژهٔ گنو یک هک بزرگ است. عملیات بزرگی از هوشمندی بازیگوشانهٔ خانه خراب کن تا جامعه را بهتر کنیم چون من تنها علاقه مندم جامعه را بهتر کنیم ولی به روشی هوشمند (این کار را بکنیم).

در انتها یک باند موسیقی به نام گنو/استالمنز را می بینیم که ترانهٔ نرم افزار آزاد را می خوانند. موسیقی آنها تا انتهای فیلم پخش می شود. متن زیر آخرین قطعه متنی است که در فیلم به نمایش در می آید:

> لینوکس در سال ۲۰۰۱ سیستم عامل سرور با بیشترین سرعت رشد بود. لینوکس ٪۲۷ سهم بازار را کسب کرد و پس از مایکروسافت با ٪۴۷ در ردهٔ دوم قرار داشت. در سوم مه ۲۰۰۱ مایکروسافت برای مقابله با جنبش بازمتن کمپین کد مشترک<sup>۵۶</sup> را راه انداخت.

***
## پانویسها
1. J. T. S. Moore
2. Wonderview Productions
3. Seventh Art Releasing
4. Richard Stallman
5. Eric Raymond
6. Linus Torvalds
7. Michael Tiemann
8. Larry Augustin
9. Bruce Perens
10. Frank Hecker
11. Brian Behlendorf
12. Hombrew Computer Club
13. Berkeley Software Distribution
14. Cygnus
15. Emacs
16. Parser Generator
17. Workstation
18. Sun
19. Kernel
20. GNU Hurd
21. Microkernel
22. Protocols
23. John Gilmore
24. David Henkel-Wallace
25. Redhat
26. Bob Young
27. Marc Ewing
28. Red Hat Software
29. WireSpeed
30. C2Net
31. Hell's Kitchen Systems
32. Wharton School
33. Burroughs Federal and Special Systems Group
34. Rabbit Software
35. The New Hacker's Dictionary
36. Jordan Seidel
37. Chester County
38. Post Office Protocol
39. *Homesteading the Noosphere*, *The Magic Cauldron*, and *A Brief History of Hackerdom*
40. Mosaic Communications
41. Mountain View, California
42. Netscape Navigator
43. Netscape Communicator
44. White paper
45. Thunderbird
46. Todd Andersen
47. Jon “maddog” Hall
48. Sam Ockman
49. Ian Murdock
50. Russ Nelson
51. Chip Salzenberg
52. Application Programming Interface
53. Streaming media
54. Windows Media Player
55. Bundling
56. Shared Source


